如果想繼續推香港文化

作者：Ray Lai

先說結論：如果想繼續推香港文化，以下幾件事真的要好好想想：
1. 別人不看，是別人有問題？
2. 香港人應該支持香港「明星」？
3. 不要跟以前的人比？

教書，使我接觸到很多十幾歳的年輕人。有次，跟同學談起動漫，同學說我無看過Love Live，覺得好失望。我立時心想：我為甚麼非要看Love Live不可？
但其實，我們----aka上世紀已在看動漫的人----也許也有過類似的想法：現在的年輕人竟然不知道誰是井上大神，有無搞錯？
想仔細一點的話，其實這不必然是甚麼世代差異。正如上世紀一代人真的也有未看過《男兒當入樽》的人，年輕世代又真的每個人都看過Love Live？而是，資訊量總是比人的接收量多太多，我們只能「選取」哪些我們「想」看的資訊。換句話說，如果你認為你喜歡看的東西，是其他人「值得」看的話，你應該要設法使其他人「也」「想」看。不然，只會傳達「你不看，是你有問題」的訊息，然後，被「指責」的人，更不會想看。
那麼，應該要怎樣才使人「想」看呢？我認為，作為粉絲的任務，不是要將人排除，說你不看就不追上潮流。Come on，時而勢易，現在的潮流有太多，你區區百幾萬人的潮流，能比得上以億計的韓流？或者每季都出幾十套新番的動漫？倒過來說，更應該做的事，恐怕是告訴人，為甚麼我的娛樂已經很多、很忙的時候，我還「值得」花時間去睇這些人、聽這些歌。不看不聽，是「錯過」美好的事物。

要告訴人別「錯過」，個人認為不宜說因為他們是「香港」的。近來少了點loop IG，但從僅有的、觀看十零歲年輕人的IG動態。最近在同溫層講得風風火火的娛樂事件，《全民造星3》、《男排女將》、《叱咤》......沒有任何一件事，可以在我現在的、過去的學生IG上面看到。
但，這些年輕人，為數不少在過去一兩年間，做過不少事、發過不少聲。
要分辨清楚的事，有二：1. 香港人的身份構成之中，政治認同與文化消費不一定重叠的；2. 於回到「日常」的狀態下，香港人的文化消費從來都是多元的。也因此，認為要從「香港文化產物」去建構「香港人身份」，重要的不是因為它們是「香港」的，而是因為它們是「美好」的，「值得」拿來跟別人說，這是代表香港的。
同理，很多「香港的」明星未死，但我們不再想說他們代表香港，不一定是他們離棄了香港，說要看更大的市場，而是他們不再做出好東西。例如，成龍在2000年代以後，拍過甚麼好電影？

既然過去的、老一輩的人不再製作好東西，所以，更應該要「強調」，現在的人正在製造好東西。
做人要有志氣，就算在影響力上未必能夠重複過去的輝煌，也至少要有比肩前人的想像。 於製作上，也應該要比設法好過以前。不然，這廿幾卌年究竟是在做甚麼？故步自封的，究竟是誰？
也因此，作為支持者要做的是，勾出究竟現在的作品，比以前是否有進步；或者，究竟它們有多值得看，它們有多「美好」，甚至比以前更美好。
老實講，細細個睇《大時代》，印象中是神劇。到重播，認真看一次，真係覺得好多地方好粗糙----尤其是講股票的部份。又例如，早前有活動重播《失業生》，懷緬80 年代兩位青春偶像；但《失業生》明明是爛片，兩人在電影內的演出也實在生硬。我們總是把過去封神，或者把以前好像好多人關注的事物，當作是美好的事物。但有沒有想過，那時候能夠稱雄，很可能只是因為其他人還未發展而已？而後來者說的懷緬或支持，也不過是「童年時代」美化了的記憶，及「長大後」的「客套話」？
到了2020年代，要莊敬自強，就應該要做些好東西出來；而支持者也有責任，去言說好東西究竟好在哪裏。

共勉。